%  ----------------------------------------------------------------------------
% Dieses Dokument ist eine Kurzversion von:
%
% Copyright (c) 2016 by Burkhardt Renz. All rights reserved.
% Vorlage Abschlussarbeit THM (minimal)
% $Id: vorlage.tex 3811 2016-08-05 12:03:51Z br $
% 
% Der Dokumentstyle wurde von "srcbook" auf "article" geändert, 
% um den Einstieg in LaTex zu erleichtern. 
% Die Unterdateien wurden nicht per \input ins Dokument geholt, 
% sondern direkt eingefügt. Chapters wurden in Sections 
% umbenannt. Das Titelblatt wurde verändert.
% Die Beschreibung der labeling-Umgebung wurde entfernt. ----------------------------------------------------------------------------

\documentclass[11pt]{scrartcl}       % KOMA-Skript für Artikel
	
%% Präambel
\usepackage[english, ngerman]{babel} % deutsche typogr. Regeln + Trenntabelle
\usepackage[T1]{fontenc}             % interner TeX-Font-Codierung
\usepackage{lmodern}                 % Font Latin Modern
\usepackage[utf8]{inputenc}          % Font-Codierung der Eingabedatei
\usepackage[babel]{csquotes}         % Anführungszeichen
\usepackage{graphicx}                % Graphiken
\usepackage{booktabs}                % Tabellen schöner
\usepackage{listingsutf8}            % Listings mit Einstellungen
\lstset{basicstyle=\small\ttfamily,
	tabsize=2,
	basewidth={0.5em,0.45em},
	extendedchars=true}
\usepackage{amsmath}	               % Mathematik
\usepackage[pdftex]{hyperref}       
\hypersetup{
	bookmarksopen=true,
	bookmarksopenlevel=3,
	colorlinks,
	citecolor=blue,
	linkcolor=blue,
}
\usepackage{scrhack}								 % unterdrückt Fehlermeldung von listings

%% Nummerierungstiefen
\setcounter{tocdepth}{3}             % 3 Stufen im Inhaltsverzeichnis
\setcounter{secnumdepth}{3} 		     % 3 Stufen in Abschnittnummerierung

% ----------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\clearpage
\setcounter{page}{0}	% Titelseite nicht mitzählen

%% Titelseite
	
	
\titlehead{
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{mni-logo}
}
\title{Wann könnte sich ein Unternehmen in einem Softwareauswahlprozess für ein ERP-System für eine Open Source Software entscheiden, und wann eher nicht?}
\subtitle{Kurs \glqq Wissenschaftliches Arbeiten in der Informatik\grqq}
\author{Georg Grünert}
\date{Sommersemester 2022}
\maketitle\thispagestyle{empty}		% keine Seitenzahl auf Titelseite anzeigen

\newpage


%% Verzeichnissse
\tableofcontents

\newpage

\section{Einleitung}
Enterprise-Resource-Planning-Systeme, kurz ERP-Systeme, sind essentielle Teile moderner Unternehmen und können eine ernstzunehmende Investition von Zeit und Geld für diese darstellen. Das Aufkommen von Open-Source-Lösungen im ERP-Bereich bietet eine kostengünstige Alternative für Unternehmen ERP in ihre Struktur zu implementieren. 

Dabei sind sowohl die Kriterien genereller Softwareauswahl als auch die spezifischen Vor- und Nachteile von Open-Source-Software relevant. In Abhängigkeit der unterschiedlichen Strukturen verschiedener Unternehmen kommt diese Arbeit zu dem Schluss in welcher Situation es Sinn ergeben kann eine Open-Source-Lösung im ERP-Bereich für ein Unternehmen anzustreben und wann nicht.
\section{Softwareauswahlprozess}
Beim Softwareauswahlprozess für ein Unternehmen gibt es viel zu beachten. Es beginnt bei den Eigenschaften und daraus resultierenden Bedürfnissen des eigenen Unternehmens, geht über die verantwortlichen Personen im und außerhalb des Betriebs bis hin zum Angebot verschiedener Programme and Anbieter. 

Zwei grobe Strategien sind dabei zu unterscheiden: 
\begin{addmargin}[25pt]{0pt}

Die Nutzung eines \textbf{Standardsystems}, das von einem Anbieter ohne Individualisierung auf den Kunden angeboten wird. Dabei entscheidet jeder Anbieter welche Funktionen Teil dieses Systems sind und welche nicht. Dadurch ergibt sich ein breites Angebot solcher Systeme, die für die meisten Nutzer einen großen Teil der Bedürfnisse abdecken.

\textbf{Individualsoftware} hingegen wird für den einzelnen Kunden nach gewünschten Kriterien angefertigt. Einerseits können alle Bedürfnisse eines Unternehmens vollständig befriedigt werden, andererseits entsteht eine Abhängigkeit vom Anbieter.\footnote{Vgl.\cite{teich}, S.3}
\end{addmargin}

Bei Standardsystemen kann man davon ausgehen, dass es ein reichliches Angebot an Informationen und Weiterbildungsangeboten gibt, da viele andere Unternehmen auf dasselbe Produkt zugreifen. Als Nachteil erweist sich, dass nicht benötigte Funktionen mitgekauft und installiert werden.\footnote{Vgl.\cite{teich}, S.3}

Individualsoftware dagegen kann durch die Anpassung an das Unternehmen sehr teuer werden.\footnote{Vgl.\cite{ganesh}, S.26}

\subsection{Kriterien der richtigen Auswahl}
Nach welchen Maßstäben man die richtige Software auswählen kann richtet sich auch nach der Beschaffenheit des Unternehmens. Finanzielle Mittel spielen eine wichtige Rolle, genauso wie bereits vorhandene Strukturen im Unternehmen. Jede Branche unterscheidet sich in ihren Prozessen und nicht jede Software kann alle Prozesse abbilden.

Die rechtlichen Ansprüche sind abhängig von der Art der Daten, die das Unternehmen verarbeitet, als auch von der Nation oder den Nationen, in denen die Daten verarbeitet werden. Datenschutz, rechtskonformes Verhalten, Gleichstellungsgesetze und dergleichen werden von Land zu Land und Branche zu Branche unterschiedlich gehandhabt.\footnote{Vgl.\cite{teich}, S.4}

\subsection{Details des Auswahlprozess}
Ein Softwareauswahlprozess beginnt mit der Frage wer den Prozess im Unternehmen lostritt und verantwortet. Nur falls eine Softwarenutzung im Betrieb optional und nicht integral ist, kann der Auswahlprozess delegiert werden. Andernfalls müssen Führungskräfte immer für das Ergebnis mithaften.\footnote{Vgl.\cite{teich}, S.10}

Die verantwortlichen Personen müssen nun die Anforderungen an die Software bestimmen. Hierbei muss dringend aktuell und möglichst mit Blick auf die Zukunft gearbeitet werden.\footnote{Vgl\cite{teich}, S.17}

Sowohl die unterschiedlichen Abteilungen des Unternehmens als auch später betroffene Mitarbeiter sollten in den Auswahlprozess einbezogen werden. Jede Abteilung kann mit Expertise zu ihrem Metier aufwarten und dazu beitragen, dass der Prozess reibungsfrei verläuft. Einzelne Mitarbeiter sollten dabei die Möglichkeit bekommen umfangreich mitzuwirken, jedoch ohne sie dabei zu lange von ihrer eigentlichen Arbeit abzuhalten.\footnote{Vgl.\cite{teich}, S.19}

\section{Open-Source-Software}

\subsection{Was ist Open-Source?}

"Die Free Software Foundation definiert Free Software wie folgt (Free Software Foundation Inc. 2018b – Originalwortlaut siehe Anhang):

1. Die Freiheit, das Programm für jeden Zweck auszuführen (Freiheit 0). 

2. Die Freiheit, die Funktionsweise des Programms zu untersuchen und eigenen Bedürfnissen der Datenverarbeitung anzupassen (Freiheit 1). Der Zugang zu „unverschleiertem“ Quellcode ist dafür Voraussetzung.

3. Die Freiheit, die Software weiterzugeben und damit seinen Mitmenschen zu helfen (Freiheit 2).

4. Die Freiheit, das Programm zu verändern und diese Veränderungen an andere weiterzugeben, damit die gesamte Gemeinschaft davon profitiert (Freiheit 3). Der Zugang zu „unverschleiertem“ Quellcode ist dafür Voraussetzung."\footnote{Vgl.\cite{kees}, S.30}

\vspace{\baselineskip}

Bei proprietärer Software, auch , kommerzielle oder "Closed Software" genannt, kauft der Anwender, zum Beispiel ein Unternehmen, eine gewisse Anzahl Lizenzen für die Menge an Personen, die diese Software dann nutzen dürfen. Dabei kann der Anwender die Programme nur ausführen und hat keinen Zugriff auf den darunter liegenden Quellcode.\footnote{Vgl.\cite{kees}, S.29}

Im Gegensatz dazu unterliegt Open Source Software dem Anspruch jedem Zugang zum Quellcode zu präsentieren und frei von Lizenzkosten das Programm von jedem zu jedem Zweck ausführbar zu sein. Da die Definitionen nicht ganz deckend sind wurde der Begriff "FLOSS"\ für "Free/ Libre Open Source Software\ "\ eingeführt, um unmissverständlich den Freiheitsgedanken in den Mittelpunkt zu rücken.\footnote{Vgl.\cite{kees}, S.32} Der Einfachheit halber wird in dieser Arbeit von der oben beschriebenen Definition der Free Software Foundation Gebrauch gemacht.

\vspace{\baselineskip}

Mittlerweile ist Open Source Software aus dem Alltag nicht mehr wegzudenken. Viele Anwendungen wie Browser, Sicherheitsprogramme und Betriebssysteme basieren auf dem Konzept offenen Quellcodes und kostenfreier Lizenzen. Dahinter stecken auch oft namhafte, internationale Unternehmen die Gelder investieren, um die Entwicklung der Programme voranzutreiben. Allerdings sind sie auch dann immer nur Teil einer größeren Community. Diese Community besteht aus allen Nutzern, Entwicklern, Serviceanbietern, etc. gleichermaßen und zusammen tragen sie dazu bei, die Software zu verbreiten, nutzbar zu machen und weiterzuentwickeln.\footnote{Vgl.\cite{kees}, S.1, S.34}

\subsection{Vor- und Nachteile von Open-Source-Software}

Ein klarer Vorteil von Open Source Software ist, dass es die Beschaffungskosten der Lizenzen wegfallen. Dabei darf man jedoch nicht vergessen, dass eventuelle Implementierungskosten immer noch bestehen, vor allem wenn man einen Dienstleister anheuert, der dies für einen übernimmt. Durch den offenen Quellcode wird die Sicherheit gegen die Einschleusung von Fremdcode und Lücken in der Verhinderung von Fremdzugriff deutlich erhöht, da Möglichkeiten dazu schnell entdeckt und ausgebessert werden könnnen.\footnote{Vgl.\cite{macfarlane}, S.13}

Passt eine Softwarelösung nicht genau zu den Ansprüchen des Unternehmens muss eine möglicherweise kostspielige Anpassung an das Unternehmen vollzogen werden. Dies kann eventuell den fehlenden Anschaffungspreis nicht rechtfertigen. Wie gut und schnell Open Source Software angepasst werden kann hängt maßgeblich von der Größe und Aktivität der entsprechenden Community ab. Kleinere Communitys brauchen manchmal mehr Zeit um Neuerungen und Verbesserungen im Produkt zu implementieren.\footnote{Vgl.\cite{macfarlane}, S.14}

\subsection{Rechtliche Grundlagen}

In Europa können Open Source Software Anwender nach dem Urheberrechtsgesetz die Bestimmungen des Urhebers der Software umsetzen. Das bedeutet sie können die Software nutzen, verändern und verbreiten, wie es die entsprechende Lizenz vorsieht. Dabei gibt es verschiedenste Lizenzen, die den Anwender unterschiedliche Erlaubnisse und Verpflichtungen erteilen.\footnote{Vgl.\cite{kees}, S.34}
Einige Lizenzen bestehen darauf, dass Software die andere Open Source Software der gleichen Lizenz nutzt wiederum unter derselben Lizenz veröffentlicht wird. Dies sichert auf rechtliche Art den Fortbestand des Open Source Gedankenguts.

\vspace{\baselineskip}

"Die wichtigsten Open Source Lizenzen sind im Folgenden aufgelistet (Open Source
Initiative (OSI) 2018c) – die FSF nimmt auf ihren Internetseiten dazu Stellung, inwiefern diese auch als Freie Lizenz anerkannt werden können (Free Software Foundation Inc. 2018c):

Apache License Berkeley Software Distribution (BSD) 

Common Development and Distribution License (CDDL)

Eclipse Public License (EPL) 

GNU General Public License (GPL)

GNU Library oder „Lesser“ General Public License (LGPL)

MIT License (MIT)

Mozilla Public License (MPL)

Die am weitesten verbreitete Lizenz ist die GNU GPL, gefolgt von der MIT License und der Apache License."\footnote{\cite{kees}, S.34}

\section{ERP}

\subsection{Was ist ERP?}

''Unter Enterprise Resource Planning (ERP) versteht man die gedankliche Vorbereitung zielgerichteter Entscheidungen im Zusammenhang mit der Nutzung von materiellen und/oder immateriellen Ressourcen in einer planvoll organisierten Wirtschaftseinheit, um Leistungen und Güter herzustellen und/oder abzusetzen."\footnote{\cite{kees}, S.15}

"Das ERP-System versucht alle betrieblichen Funktionen und Prozesse in einem System zu vereinen."\footnote{\cite{ganesh}, S.7}

Es wird klar, dass ein ERP-Softwaresystem viel zu leisten hat und durch Berührungspunkte in jeder Abteilung eines Unternehmens möglichst effizient und effektiv gestaltet werden muss, um größtmöglichen Gewinn daraus zu schöpfen.\footnote{Vgl.\cite{kees}, S.11}

\subsection{Unternehmerische Ansprüche an ERP-Lösungen}

Bei der Implementierung von ERP-Software in einem Unternehmen werden verschiedene Ansprüche herangetragen. Man benötigt Experten zur Ausbildung von Mitarbeitern an der Software und im Falle individueller Anpassung des Produkts.\footnote{Vgl.\cite{kees}, S.2}

Abhängig von der Größe des Unternehmens muss eine kostengünstige Implementierung möglich sein, sollte das Unternehmen nicht zu groß sein, dafür müssen manche Funktionalität, die große kommerzielle Anbieter wie SAP anbieten, gar nicht vorhanden sein.\footnote{Vgl.\cite{rodgers}} Dennoch würde man für diese bezahlen, sollte man eine proprietäre Software erwerben.
Ein Unternehmen möchte, dass die gewählte Software weiterhin entwickelt und mit Support ausgestattet wird. Sowohl Open Source Software kann durch fehlende Sicherheit in zukünftiger Entwicklung makelbehaftet wirken\footnote{Vgl.\cite{kees}, S.2}, als auch kommerzielle Anbieter können sich unprofessionell geben und sich nicht auf die Verbesserung ihres Produkts und den Support ihrer Bestandskunden konzentrieren.\footnote{Vgl.\cite{ferguson}}
\subsection{Open-Source ERP-Lösungen}

Open Source ERP Systeme bieten Unternehmen die Möglichkeit ihre eigene ERP Lösung auf Basis des angebotenen offenen Quellcodes aufzubauen. Dadurch entstehen neue und perfekt individualisierbare Anwendungen für das eigene Unternehmen.\footnote{Vgl.\cite{ganesh}, S.25} Durch ein vielseitiges Angebot an Entwicklungssprachen kann ein Open Source ERP eher im eigenen Unternehmen angenommen werden. Durch Unabhänigkeit von spezifischen Datenbanken, ergibt sich eine breite Schnittstelle mit möglichen Datenbanken in Unternehmen. Dies kann allerdings auf Kosten der  Funktionalität gehen, da nur eine Grundmenge an gemeinsamen Funktionen aller unterstützten Datenbanken angeboten werden kann.\footnote{Vgl.\cite{ganesh}, S.27}

Stabilität ist ein wichtiger Faktor für Unternehmen, da er bedeutet, dass sie das Produkt auch in Zukunft sicher und effektiv nutzen können. Nur wenn ein Produkt weiterentwickelbar ist, kann es hierfür qualifizieren. Im Bereich von Open Source Software gibt es bereits Anbieter die ausgereifte und moderne Strukturen nutzen, um Stabilität zu gewährleisten. Darauf ist bei der Auswahl zu achten.\footnote{Vgl.\cite{rodgers}} Meistens sind Sorgen hier allerdings eher einem Stigma als tatsächlicher Fehlleistung zuzuschreiben.\footnote{Vgl.\cite{ferguson}}

\section{Fazit}

Open Source Software hat bereits einen langen Weg hinter sich. In den Anfängen waren Sorgen sicher berechtigt, dass Techniken im Laufe der Modernisierung auf der Strecke bleiben und Programme gänzlich von Entwicklern verlassen werden. Doch durch die voranschreitende Globalisierung und Digitalisierung wächst auch das Angebot an Entwicklern und Nutzern, selbst für Nischenbranchen und unkonventionelle Ansätze. Ein vollständiges Auflösen einer Produktcommunity ist nicht nur selten, sondern auch vorhersehbar. Auch lösen sich die Mitglieder dieser Gemeinschaften nicht auf, oft migrieren sie lediglich zu anderen Communities mit einem ähnlichen Angebot oder fusionieren ihren Code gar.

Ein entscheidender Faktor zur erfolgreichen Implementierung von ERP-Software scheint Knowhow und menschliches Engagement zu sein. Dies spricht entweder für das Nutzen großer, breit aufgestellter kommerzieller Anbieter, die auf breiter Front Schulungen oder sogar Personal vermitteln können, sollte das eigene Unternehmen dafür keine Ressourcen haben. Bei kleinen, vor allem jungen Unternehmen könnte allerdings eine Open Source Lösung raschen Anklang finden, da sich vor allem sogenannte "Digital Natives" rasch in neue Softwareumgebung einarbeiten könnten, ohne auf teure Weiterbildungsangebote angewiesen zu sein. 

Je näher die Branche des Unternehmens an der IT liegt, desto eher könnte eine Adaptierung von Open Source Software auch gelingen. Einem mittelständischen Fleischereibetrieb zuzumuten sich ein Datenbanksystem beizubringen mag zu viel verlangt sein, doch einem Startup aus dem Webdevelopment kann man zutrauen sich rasch einer neuen Technik anzuvertrauen.

\begin{thebibliography}{xxx}

\bibitem[Teich 2014]{teich}
	Irene Teich, Walter Kolbenschlag, Wilfried Reiners
	\emph{Der richtige Weg zur Softwareauswahl},
	Springer,
	Berlin,
	2008.
\bibitem[Ganesh 2014]{ganesh}
	K. Ganesh, Sanjay Mohapatra, S.P. Anbuudayassankar, P. Sivakumar
	\emph{Enterprise Resource Planning},
	Springer,
	Cham,
	2014.
\bibitem[MacFarlane 2013]{macfarlane}
	Frederic MacFarlane
	\emph{Open Source Enterprice-Ressource-Planning(ERP) Software},
	Diplomica Verlag,
	Hamburg,
	2013.
\bibitem[Kees 2019]{kees}
	Alexandra Kees, Dominic Raimon Markowski
	\emph{Open Source Enterprise Software},
	2. Auflage,
	Springer,
	Wiesbaden,
	2019.
\bibitem[Rodgers 2011]{rodgers}
	Tom Rodgers
	\emph{Open Source ERP is Ready Willing \& Able},
	in: Siliconindia,
	Vol. 14 Issue 1,
	S.40-41,
	2011.
\bibitem[Ferguson 2006]{ferguson}
	Renee Boucher Ferguson
	\emph{OPEN-SOURCE ERP GROWS UP},
	in: eWeek,
	Vol.23 Issue 27,
	S.26-27,
	2006.
\end{thebibliography}


\end{document}